\documentclass[a4paper,norsk,11pt]{interaktiv}

% Importerte pakker
\usepackage{float}
\restylefloat{figure}
\usepackage{ifluatex}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage[parfill]{parskip}    		% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}
\usepackage[american]{circuitikz}
\usepackage{url}

\ifluatex
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Calibri}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Cambria Math}
\else
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\fi

% Underfigurer
\renewcommand{\thesubfigure}{(\arabic{subfigure})}

% Overskrift
\emnekode{TMA4101}
\emnenavn{Matematikk 1 for MTELSYS}
\title{Øving 12 - Taylorrekker}
%\author{Fourieranalyse}


% Nye kommandoer
\newcommand{\dee}{\mathop{}\!{d}}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\maketitle







\section*{Obligatoriske oppgaver}

\begin{oppgave}{1} 
  Avgjør for hvilke $x$ potensrekken
  \begin{equation*}
    \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!2^n}x^{2n}
  \end{equation*}
  konvergerer, og finn et endelig uttrykk for summen til rekken.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{2}
  Finn taylorrekken til 
  \begin{equation*}
    f(x) = \ln(1+2x)
  \end{equation*} 
  om 0. Hva er konvergensradien?
\end{oppgave}


\section*{Anbefalte oppgaver}

\begin{oppgave}{1}
  Finn konvergensradius, -intervall og -sentrum for
  $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(4x-1)^{n}}{n^n}.$
  \\[-6pt]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{2}
  Hva konvergerer $\sum_{n=0}^{\infty}\frac{n+1}{2^n}$ til?
  \\[-6pt]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{3}
Finn taylorrekkene om $x =
0$ til  
    $\cos^2 (x/2)$
og 
    $\displaystyle\int_0^x \cos(t^2)\dee t$.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{4}
  Finn en tilnærming til 
  \begin{equation*}
    \int_0^{1/2} \cos(t^2)\dee t
  \end{equation*}
  med tre korrekte desimaler.
  \\[-6pt]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{5}
  Regn ut $\displaystyle\lim_{x\to 0}
  \frac{(e^x-1-x)^2}{x^2-\ln(1+x^2)}$.
  \\[-6pt]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{6}
  Avgjør om
  \begin{equation*}
    \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n^2}{(1+2^n)(1+n\sqrt{n})}
  \end{equation*}
  konvergerer.
  \\[-6pt]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{7}
  For hvilke $x$ konvergerer rekken nedenfor?
  \begin{equation*}
    \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(5-2x)^n}{n}
  \end{equation*}
  \\[-6pt]
\end{oppgave}

\begin{oppgave}{8}
  Hva konvergerer rekken
  \begin{equation*}
    \sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^n\pi^{2n-4}}{(2n-1)!}
  \end{equation*}
  til?
  \\[-6pt]
\end{oppgave}



\end{document}
